{
    "question": "jelaskan sebab utsman bin affan melakukan pembukuan al quran dalam satu mushaf yang kemudian dikenal dengan mushaf utsmani\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p></p><p>penyebabnya karena terdapat perbedaan tentang cara membaca/pelafalan al-quran di antara unat muslim, jadi untuk mencegah terjadinya perpecahan karena ada nya perbedaan pelafalan al-qur an maka khalifah umar membukukan al-quran dalam satu mushaf</p><p></p><p>semoga membantu:)</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "berikan-beberapa-contoh-kebenaran-relatif-yang-dulu-masih-diangga-455",
            "question": "berikan beberapa contoh kebenaran relatif yang dulu masih dianggap benar dan sekarang tidak benar lagi?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>hahahahahhah</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>hahhahahahhaha</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "11jelaskan-pemiliharaan-yg-dilakukan-orang-melayu-melalui-alat-t-772",
            "question": "11.Jelaskan pemiliharaan Yg dilakukan orang melayu melalui alat tangkap yg di gunakannya\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>yang di tangkap orang melayu seperti ayam deh</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>maaf kalo salah dan menjawab ini ;&#039;3</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "quiz-dinosaurus-merupakan-hewan-purba-yang-diperkirakan-hidup-348",
            "question": "Quiz :)    Dinosaurus merupakan hewan purba yang diperkirakan hidup ratusan tahun yang lalu. Namun terdapat spesies dinosaurus yang usianya sangat tua, nama spesies dinosaurus tersebut adalah...\r\n\r\nSyarat :\r\n- Follow (gak maksa kok ;)\r\n- Pakai Penjelasan.\r\n- Usahakan benar.\r\n- No copas.\r\n- Dilarang spam.\r\n\r\nGood Luck!\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>titanosaurus</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>    Dinosaurus merupakan hewan  yang hidup pada zaman purba yang diperkirakan hidup ratusan tahun yang lalu,contohnya titanosaurus merupakan jenis spesies dinosaurus yang usianya sangat tua sebab titanosaurus masih berkeliaran di Bumi ketika dinosaurus punah pada akhir Zaman Kapur sekitar 65 juta tahun lalu,ilmuan sekarang banyak mencari spesies-spesies dinosaurus ini yang berupa tulang berulang untuk di jadikan bahan untuk di museum kan. </p><p></p><h2>Pelajari lebih lanjut!</h2><ul><li>jelaskan sejarah dinosaurus!!</li><li>https://brainly.co.id/tugas/7528930</li><li>bagaimana asal mula dinosaurus!!</li><li>https://brainly.co.id/tugas/1456062</li><li>apa yang di maksud zaman purba!!</li><li>https://brainly.co.id/tugas/30688551</li><li>10 jenis dinosaurus!!</li><li>https://brainly.co.id/tugas/37204540</li></ul><p></p><p>\u2554.\u2605. .\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2557</p><h2> Detail jawaban</h2><p>\u255a\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550. .\u2605.\u255d </p><ul><li>mapel: Sejarah</li><li>jenjang: Sekolah Dasar</li><li>materi:Sejarah dinosaurus</li><li>kode soal: -</li><li>kata kunci:nama spesies dinosaurus yang usianya sangat tua</li></ul>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-tasawuf-di-anggap-mempermudah-penyebaran-islam-di-kalanga-376",
            "question": "Mengapa tasawuf di anggap mempermudah penyebaran islam di kalangan masyarakat?sebutkan tokoh nya!!\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p></p><p>Saluran Penyebaran Islam di Indonesia</p><p></p><p></p><p>Indonesia merupakan Negara multikultural, tidak hanya memiliki keragaman adat istiadat, budaya, bahasa dan etnis, tetapi juga memiliki keragaman kepercayaan. Dalam keragaman kepercayaan, meski Hindu dan Budha merupakan agama tertua yang masuk ke Indonesia tetapi saat ini Indonesia merupakan Negara dengan mayoritas pemeluk agama Islam terbesar di dunia.</p><p></p><p>Dalam sejarahnya, penyebaran agama Islam di Indonesia berlangsung secara cepat. Ajaran yang memuat nilai ketakwaan pada Tuhan, kedamaian, dan kesetaraan antar manusia menarik minat masyarakat Indonesia untuk menerima dan memeluk agama Islam. Hal ini tercermin dengan adanya kerajaan-kerajaan Islam atau kesultanan di berbagai wilayah Indonesia.</p><p></p><p>Terdapat beberapa saluran penyebaran pengaruh Islam di Indonesia sehingga bisa tersebar dan perkembangannya pesat di nusantara, antara lain melalui saluran perdagangan, saluran perkawinan, saluran tasawuf, pendidikan, dan seni budaya.</p><p></p><p></p><p>latihan soal dari Kelas Pintar</p><p></p><p>Saluran Perdagangan</p><p>Saluran yang digunakan dalam proses Islamisasi di Indonesia pada awalnya melalui perdagangan dari para pedagang Arab, Persia, maupun Gujarat. Hal ini sesuai dengan perkembangan lalu lintas pelayaran dan perdagangan dunia yang ramai mulai abad ke 7 sampai 16 masehi.</p><p></p><p>Tidak hanya melakukan transaksi niaga, para pedagang dari Arab, Persia dan Gujarat mengenalkan ajaran dan nilai-nilai Islam kepada mitranya dari Indonesia lalu kepada masyarakat sekitar. Sebagai pedagang, mereka bisa bergaul luwes dengan semua orang, sehingga suasana pelabuhan yang ramai menjadi kesempatan baik untuk mengenalkan ajaran Islam.</p><p></p><p>Selanjutnya, sejumlah pedagang memutuskan untuk menetapkan dan mendirikan perkampungan yang tidak jauh dari pelabuhan maupun Bandar perdagangan. Adanya perkampungan itu membuat interaksi semakin intens dan membuka kesempatan masyarakat sekitar untuk mengenal lebih jauh ajaran Islam, apalagi budi dan suri teladan yang ditunjukan para pedagang semakin menarik banyak orang untuk memeluk agama Islam.</p><p></p><p>Saluran Perkawinan</p><p>Saluran perkawinan adalah salah satu cara penyebaran Islam di Indonesia. Pedagang muslim yang menetap ada yang menikah dengan putri raja atau putri bangsawan setempat, karena kedudukan pedagang ini terhormat di mata masyarakat. Pihak pedagang mensyaratkan pihak calon istri untuk mengucapkan kalimat syahadat terlebih dahulu sehingga anak-anak hasil pernikahan mereka pun menganut agama Islam yang dianut orang tuanya.</p><p></p><p>(Baca juga: Wujud Akulturasi Kebudayaan dengan Agama Islam)</p><p></p><p>Perkawinan dengan putri kalangan bangsawan dan kerajaan juga membawa pengaruh lebih kuat dalam penyebaran Islam karena perkawinan yang membuahkan keluarga muslim yang saleh mempengaruhi istana untuk mendukung penyebaran Islam. Bahkan, semakin banyak kalangan keluarga istana memeluk Islam dan lambat laut kerajaan yang tadinya bercorak Hindu-Budha perlahan menjadi bercorak Islam.</p><p></p><p>Saluran Tasawuf</p><p>Tasawuf adalah ajaran ketuhanan yang telah bercampur dengan mistik dan hal-hal magis. Kedatangan ahli tasawuf ke Indonesia diperkirakan sejak abad ke 13 yaitu masa perkembangan dan penyebaran ahli-ahli tasawuf dari Persia dan India yang sudah beragama Islam, dan baru berkembang pesat sekitar abad ke 17.</p><p></p><p>Pengaruh ajaran tasawuf banyak dijumpai dalam seni sastra berupa babad dan hikayat. Ajaran ini terutama berkembang di Jawa karena ajaran Islam melalui tasawuf disesuaikan dengan pola piker masyarakat yang masih berorientasi pada agama Hindu. Adapun tokoh tasawuf nusantara yang terkenal adalah Hamzah Fansuri, Syamsudin as-Sumatrani, Nurrudin ar-Raniri, Sunan Bonang, Syekh Siti Jenar, dan Sunan Panggung.</p><p></p><p>Saluran Pendidikan</p><p>Perkembangan Islam yang cepat menyebabkan muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui pendidikan dengan mendirikan pondok pesantren. Pondok pesantren merupakan tempat para pemuda dari berbagai kalangan masyarakat untuk menimba ilmu agama Islam, setelah tamat mereka akan menjadi juru dakwah untuk menyebarkan Islam di daerah masing-masing.</p><p></p><p>Sebagai lembaga pendidikan Islam, pesantren berperan melahirkan guru agama, kiai, atau ulama. Maka dari pesantren inilah muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui dakwah dan pendidikan. Disamping memberikan dakwah kepada masyarakat, banyak juga lulusan dari pondok pesantren mendirikan pondok-pondok pesantren baru, sehingga saluran pendidikan Islam di Indonesia semakin tersebar.</p><p></p><p>Saluran Seni Budaya</p><p>Berkembangnya agama Islam dapat melalui seni budaya seperti seni bangunan (masjid), seni pahat (ukir), seni tari, seni musik, dan seni sastra. Melalui seni budaya para kalangan ulama seperti Wali Sanga mengajarkan Islam melalui pendekatan budaya agar mudah diterima oleh kalangan masyarakat.</p><p></p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "menurut-pendukung-teori-yunan-manusia-purba-indonesia-berasal-da-886",
            "question": "Menurut pendukung teori yunan, manusia purba indonesia berasal dari yunan (tiongkok) dengan alas an adanya penemuan kapak tua di wilayah nusantara yang memiliki kemiripan dengan kapak tua yang ada di kawasan asia tengah. selain itu, bahasa melayu yang berkembang di nusantara memiliki kemiripan dengan bahasa champa yang ada di kamboja. yang bukan pendukung teori ini adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>ahli yang mendukung teori yunan adalah  1.Dr.J.H.C kern </p><p>2.Robert Barron Van Heine Geldern </p><p>3. Prof.Dr.N.J.Krom</p><p>4. Moh Ali</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-wali-local-yg-berperan-penting-dalam-islamisasi-dipulau-106",
            "question": "Sebutkan wali local yg berperan penting dalam islamisasi dipulau jawa .bantu jwb dong\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p> 1. sunan gresik</p><p>2.sunan ampel</p><p>3.sunan bonang</p><p>4.sunan drajat</p><p>5.sunan kudus</p><p>6.sunan giri</p><p>7.sunan kali jaga</p><p>8.sunan muria</p><p>9.sunan gunung jati</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>itu aja ngab makasi</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "13-saat-terjadi-pemberontakan-di-masa-khalifah-utsman-bin-affan-788",
            "question": "13. Saat terjadi pemberontakan di masa Khalifah Utsman bin Affan,    Ali bin Abi Thalib mengutus dua anaknya untuk melindungi rumah\r\nkhalifah Utsman bin Affan, kedua anak tersebut adalah....\r\na. Abdullah dan Umar\r\nd. Abdullah dan Ja'far\r\nb. Hasan dan Husen\r\ne. Zubair dan Zaid\r\nC. Abdurrahman dan Ali\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>b.hasan dan husen</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Semoga Membantu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "38-dibawah-ini-adalah-seorang-filsuf-kecuali-a-ar-razi-b-i-326",
            "question": "38. Dibawah ini adalah seorang filsuf, kecuali...    a. Ar-Razi\r\nb. Ibnu Sina\r\nC. Al-Farabi\r\nd Al-Kindi\r\n39. Ciri-ciri karakter seorang pemimpin atau seorang tokoh, hidupnya menyukai\r\na. Ilmu\r\nb. Wanita\r\nC.\r\nHarta\r\nd. Kekuasaan\r\n40. Dibawah ini merupakan sikap-sikap seorang pemimpin, kecuali..\r\na. Rendah hati\r\nb. Tegas\r\nc. Ramah Tamah\r\nd. Egois\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Jawaban:38.d.al-Kindi</p><p>enjelasan:</p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-dampak-negatif-dari-pendukungan-jepang-diindonesia-832",
            "question": "Sebutkan dampak negatif dari pendukungan jepang di.indonesia\r\n\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Dampak Negatif Kedatangan Jepang Ke Indonesia</p><p>Banyak rakyat Indonesia yang mengalami siksaan fisik, penahanan tanpa alasan, perbudakan seks hingga hukuman mati. Jepang menerapkan sistem kerja paksa Romusha. Sistem ini sangat tidak manusiawi dan menyebabkan banyak korban meninggal dunia.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "di-tempat-lain-terdapat-bangunan-candi-yang-di-buat-berdiri-send-410",
            "question": "Di tempat lain, terdapat bangunan candi yang di buat berdiri sendiri disebut dengan ..    a. bhurloka\r\nb. stupa\r\nc. andah\r\nd. svarloka\r\ne. bhurvaloka",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>B. stupa</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p></p><p>*Selamat belajar ya kakk :)</p><p>*Jangan pernah lupa belajar kak :)</p><p>* thanks point nya kak :)</p><p>* semoga bermanfaat ya kak :)))</p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}